\chapter*{Tóm tắt nội dung đồ án}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt nội dung đồ án}

Sinh viên viết tóm tắt ĐATN của mình trong mục này, khoảng 200--350 từ.

Agent:

Đồ án trình bày quá trình nghiên cứu, thiết kế và xây dựng hệ thống dịch tài liệu đa ngôn ngữ
dành cho môi trường doanh nghiệp đa quốc gia. Trong bối cảnh các tổ chức vận hành song song tại
nhiều quốc gia châu Á, tài liệu kỹ thuật cần được dịch thuật chính xác và nhất quán qua nhiều
ngôn ngữ, đặt ra thách thức về quản lý thuật ngữ chuyên ngành, hỗ trợ đa định dạng tài liệu và
xử lý tài liệu dạng scan.

Hệ thống được xây dựng theo kiến trúc ba tầng: giao diện web đơn trang (SPA) sử dụng React~18
và Vite~6, tầng API sử dụng Django REST Framework~3.16, và tầng dữ liệu bao gồm PostgreSQL,
AWS~S3 và Google Cloud Storage. Lõi dịch thuật tích hợp Google Cloud Translation~API~v3 với hỗ
trợ 44 cặp bảng thuật ngữ tùy chỉnh (glossary) trên 10 ngôn ngữ: Tiếng Việt, Tiếng Nhật,
Tiếng Trung giản thể, Tiếng Trung phồn thể, Tiếng Anh, Tiếng Thái, Tiếng Bengali, Tiếng Hindi,
Tiếng Indonesia và Tiếng Oriya. Hệ thống hỗ trợ dịch 5 định dạng tài liệu: DOCX, XLSX, PPTX,
PDF (bao gồm cả tài liệu scan) và CSV/XLS.

Ba đóng góp kỹ thuật nổi bật của đồ án gồm: (1)~pipeline dịch đa định dạng với thuật toán phân
loại PDF thông minh, tự động nhận diện PDF native-text để chuyển đổi sang DOCX trước khi dịch,
và chuyển sang OCR pipeline dùng Azure Document Intelligence với PDF scan;
(2)~hệ thống quản lý thuật ngữ ba cấp với quy trình đề xuất cộng đồng theo ngưỡng, cho phép
người dùng đóng góp thuật ngữ vào thư viện chung thông qua cơ chế bỏ phiếu;
(3)~cơ chế inject ngữ cảnh bảng thuật ngữ qua thread-local storage, giữ cho các module dịch
thuật hoàn toàn trong suốt với chế độ thư viện được chọn.

Hệ thống sau khi xây dựng được triển khai thực tế trên hạ tầng AWS, sử dụng Amazon Cognito
SSO cho xác thực doanh nghiệp và AWS Application Load Balancer cho cân bằng tải, phục vụ
nhu cầu dịch thuật tài liệu kỹ thuật đa ngôn ngữ trong môi trường sản xuất thực tiễn.

\bigskip
\noindent\textbf{Từ khóa:} dịch máy, đa ngôn ngữ, quản lý thuật ngữ, xử lý tài liệu, OCR,
Google Cloud Translation, Django REST Framework, React.
